<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<!--Esercizio: codifica di un articolo di giornale scientifico -->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Giovani e privacy, arriva un corso per navigare su internet al sicuro</title>
                <author>Gabriele Porro</author>
                <respStmt>
                    <resp>Testo codificato da:</resp>
                    <name>Marica Massari</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <date>16/11/18</date>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>github.com</publisher>
                <availability status="free">
                    <p>In the public domain</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Giovani e privacy, arriva un corso per navigare su internet al sicuro</title>
                    <author>Gabriele Porro</author>
                    <publisher>wired.it</publisher>
                    <date>13/11/18</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="it">
        <front>
            <div type="abstract">
                <p><name type="org">Google</name> ha lanciato con <name type="org">Altroconsumo</name> e <name type="org">Telefono Azzurro</name> il programma "Vivi internet, al meglio" per educare le giovani generazioni alla tutela delle informazioni personali online</p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div type="part" xml:id="body_d1">
                <p><hi rend="bold"><name type="org">Google</name>, <name type="org">Altroconsumo</name> e <name type="org">Telefono Azzurro</name></hi> hanno dato il via a un progetto per <hi rend="bold">aiutare i più giovani a vivere il web più responsabilmente</hi>. <hi rend="italic">Vivi internet, al meglio</hi> è un progetto educativo che si pone come obiettivo quello di educare le persone all’utilizzo del web in sicurezza, promuovendo le cittadinanza digitale tra i giovani attraverso un percorso formativo mirato per ragazzi, famiglie ed educatori.</p>
            </div>
            <div type="part" xml:id="body_d2">
                <p>Il progetto investe su cinque tematiche di assoluta rilevanza: <hi rend="bold">reputazione online, <term xml:lang="en">phishing</term> e truffe, <term>privacy</term> e sicurezza, molestie e <term>cyberbullismo</term>, segnalazione di contenuti inappropriati</hi>.</p>
            </div>
            <div type="part" xml:id="body_d3">
                <p>Per parlare ai ragazzi, <name type="org">Google</name> ha collaborato con un gruppo di <term>youtuber</term>.  <hi rend="bold"><name type="person">Cane Secco</name>, <name type="person">Daniele Doesn’t Matter</name>, <name type="person">Lea Cuccaroni</name>, <name type="person">Muriel</name> e <name type="person">ShantiLives</name></hi>, si sono calati nella vita di cinque adolescenti per affrontarne le problematiche quotidiane riguardanti <term>privacy</term> e sicurezza online, realizzando dei video che saranno disponibili in settimana sui rispettivi canali dei <foreign xml:lang="en">creator</foreign>. Le tematiche affrontate vanno dalla custodia delle informazioni personali alle buone maniere online, dalla condivisione di dubbi o brutte esperienze all’attenzione ai contenuti divulgati in rete fino alla lotta alle <term>fake news</term>.</p>
            </div>
            <div type="part" xml:id="body_d4">
                <p>Sulla <hi>pagina dedicata</hi> i ragazzi potranno familiarizzare con le tematiche principali del progetto attraverso un semplice decalogo e dei video tutorial, degli stessi <term>youtuber</term> coinvolti, che spiegano al meglio le basi per l’utilizzo responsabile di internet.</p>
            </div>
            <div type="part" xml:id="body_d5">
                <p>Per i genitori saranno disponibili sul <hi rend="bold">sito di <name type="org">Altroconsumo</name></hi>, una serie di quiz accompagnati da consigli strutturati per <hi rend="bold">approfondire la conoscenza del web</hi> e dialogarne con i propri figli.</p>
            </div>
            <div type="part" xml:id="body_d6">
                <p>Per ultimi, ma non meno importanti, gli educatori. A loro verrà data la possibilità di ampliare le proprie conoscenze attraverso <hi rend="bold">un corso della durata di due ore sviluppato in collaborazione con <name type="org">Telefono Azzurro</name></hi>. Questo programma consentirà loro di familiarizzare con i temi cardine del progetto in modo da trasferirli in classe grazie a giochi di ruolo ed esempi pratici. la partecipazione è gratuita e valida per la formazione obbligatoria dei docenti.</p>
            </div>
            <div type="part" xml:id="body_d7">
                <p><name type="org">Telefono Azzurro</name> invierà degli esperti nelle scuole italiane, offrendo così una formazione gratuita attraverso dei <foreign>workshop</foreign> della durata di 2-4 ore su tutto il territorio nazionale. L’obiettivo è di <hi rend="bold">raggiungere almeno 30mila docenti entro il 2020. Il progetto partirà dalla Lombardia</hi>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>