<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<?xml-model href="tei-lite.rng"?>
<!--Marica Massari, Esercizio "I viaggi di Gulliver", 9/11/18 -->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I viaggi di Gulliver</title>
                <respStmt>
                    <resp>Autore: </resp>
                    <name>Jonathan Swift</name>
                    <resp>Traduttore: </resp>
                    <name>Aldo Valori</name>
                    <resp>Curatore: </resp>
                    <name>Aldo Valori</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <date>9 Novembre 2018</date>
                <respStmt>
                    <resp>Testo codificato da</resp>
                    <name>Marica Massari</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt> 
                <availability>
                    <p>Questo testo è distribuito con la licenza specificata al seguente indirizzo: </p>
		    <licence target="http://www.liberliber.it/online/opere/libri/licenze">liberliber.it</licence>
		</availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <monogram>
                        <title>I viaggi di Gulliver</title>
                        <author> Gionata Swift</author>
                        <publisher>A. F. Formiggini</publisher>
                        <pubPlace>Roma</pubPlace>
                        <edition>2a edizione</edition>
                        <date>1921</date>
                    </monogram>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text xml:id="GulliverText1">
                <front n="IntroTitolo">
                    <div>
                        <head>Introduzione</head>
                        <titlePart>Swift e Gulliver</titlePart>
                    </div>
                </front>
                <body xml:id="GulliverBody1" n="Intro">
                    <div type="chapter" n="1">
                        <p n="p1">
                            Bisogna accostarsi a Gionata Swift con l'animo ben disposto e compenetrato dall'onore che il gigante ci concede.
                            Simile ad uno di quei brobdingnaghesi alti come campanili, tranquilli e freddi per la stessa coscienza della loro forza, egli acconsentirà a prenderci con garbo tra il pollice e l'indice per innalzarci fino all'altezza del suo viso, e noi potremo allora contemplare quella immane fisonomia resa brutta dalla sua stessa vastità e tormentata dall'abitudine di vedere gli uomini e le cose troppo dall'alto.
                            Lo vedremo spesso ridere, e rideremo con lui, ma di qual riso! 
                            Lo spalancarsi di quella bocca grande come un forno che scopre dei denti lunghi un braccio, la smorfia di quei boscosi sopraccigli e l'ammiccare di quegli occhi simili a lucidi specchi crudeli ci muovono ad un'ilarità convulsa, che pare diletto ed è piuttosto paura. 
                            Il gigante che sghignazza ha sempre qualcosa dell'orco che pregusta il sapore delle nostre carni; i suoi lazzi mettono i brividi, la sua allegria ci fa sentire tutta la pochezza della nostra persona: bisogna desiderare, pure avvampando di vergogna, che egli si diverta ancora alle nostre spalle, perché quando diventerà serio chi gl'impedirà di divorarci?
                        </p>
                        <p n="p2">Così concepisco il Swift, il colosso di quel tetro umorismo irlandese che ha radice fra le più basse e strazianti miserie sociali e s'innalza fino alla critica dell'intera esistenza umana; che è al tempo stesso pratico e filosofico, che serve alla politica di un breve periodo e si nutre dell'eterno problema dell'universo: di quell'arte che nasce dal pamphlet giornaliero e caduco per distendersi nel capolavoro durevole come il genio; che, destinata a trafiggere un ministro disonesto o un governo noncurante e soverchiatore, si sublima nella sintesi spietata di tutte le critiche che l'umanità possa fare a sé stessa, comprendendo ideali e costumi, sovrani e sudditi, ministri e favoriti, governi e governati, aristocrazia e popolo, poveri e ricchi, uomini e donne, defunti e viventi, e non risparmiando neppure i nascituri, ai quali trasmette l'eredità di un dubbio atroce espresso da un ghigno irresistibile.
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>[...]</back>
            </text>
            <text xml:id="GulliverText2">
                <front n="PrimoTitolo">
                    <div>
                        <head>Parte prima: </head>
                        <titlePart>Un viaggio a Lilliput</titlePart>
                        <p n="p3">Capitolo I</p>
                    </div>
                </front>
                <body xml:id="GulliverBody2" n="CapI">
                    <p n="p4">L'autore parla in succinto della propria nascita, della propria famiglia e dei motivi che primieramente lo indussero a viaggiare, e come, avendo fatto naufragio, si salvasse a nuoto arrivando al paese di Lilliput, dove venne fatto prigioniero e trasportato nell'interno.
                    </p>
                    <p n="p5">Mio padre era un piccolo possidente della contea di Nottingham, ed io ero il terzo dei suoi cinque figli.
                        Avevo quattordici anni quando fui mandato a Cambridge, nel Collegio Emmanuele, ove studiai con molta diligenza.
                        Ma dopo qualche tempo la mia famiglia non poté sostenere la spesa, tuttoché modesta, della mia pensione, sicché dovetti lasciare il collegio e sistemarmi a Londra presso il celebre chirurgo Giacomo Bates, dal quale rimasi quattro anni come apprendista.
                    </p>
                    <p n="p6">Ma io sentivo che il mio destino m'avrebbe portato a viaggiare per mare, sì che ogni piccola somma che mio padre buon'anima ogni tanto mi mandava, io l'impiegavo nello studio delle matematiche e della navigazione.
                        Infine riuscii a cavar di sotto a mio padre, a mio zio e a qualche altro parente una quarantina di sterline, oltre alla promessa d'una pensione di trenta sterline all'anno, e con questi mezzi mi recai a Leida per laurearmi in medicina; ciò che feci dopo due anni e mezzo, ripromettendomene gran profitto nei miei futuri viaggi di lungo corso.
                    </p>
                    <p n="p7">Tornato in Inghilterra, ottenni, grazie alle raccomandazioni dell'ottimo signor Bates, il posto di chirurgo sulla Rondine comandata dal capitano Abramo Pannell, e per tre anni e mezzo viaggiai in Levante e altrove.
                        Al mio ritorno decisi di stabilirmi a Londra; Bates m'incoraggiò in questa idea e mi presentò a parecchi dei suoi malati.
                        Presi in affitto un quartierino in una casetta dell'Old Jewry e vi portai la mia giovane moglie, Maria Burton, seconda figlia di Edmondo Burton berrettaio nella via di Newgate; essa mi portò quattrocento sterline di dote.
                    </p>
                    <p n="p8">Due anni dopo morì il buon Bates; la mia clientela cominciò a scemare; le mie conoscenze si raffreddarono.
                        La coscienza non mi permetteva di far uso dei mezzi scorretti di cui si valevano quasi tutti i miei colleghi; perciò preferii, dopo aver consultato mia moglie e alcuni amici, di rimbarcarmi.
                        Fui successivamente chirurgo su due vascelli, e a forza di viaggi nelle lndie Orientali e Occidentali misi insieme, in sei anni, un gruzzoletto.
                        Nelle ore d'ozio mi dedicavo alla lettura dei migliori autori antichi e moderni, poiché avevo sempre meco molti libri.
                        Quando poi scendevo a terra, non trascuravo d'osservare i costumi dei vari popoli e d'impararne la lingua; ciò che mi costava pochissima fatica, in grazia della mia felice memoria.
                    </p>
                    <p n="p9">L'ultimo di questi viaggi mi diede però poco frutto; sicché io, disgustato, pensai di tornare a casa mia e restarvi in pace con mia moglie e coi miei figli.
                        Lasciai Old Jewry per Fetter Lane e più tardi per il Wapping sperando di farmi una clientela di marinai. 
                        Inutile: gli affari non mi volevano andar bene.
                    </p>
                </body>
                <back>[...]</back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>
